Энерго-генератор вариантов
##########################

:date: 2019-09-12 10:00
:tags: python, vk, bot
:authors: Игнат Балакирев
:summary: Как создать бота ВК для того, чтобы посчитать свой вариант на лаботаторной работе и не устать от перенапряжения

О чем речь
----------------
У нас в ИГЭУ, уж не знаю, как на других факультетах, но на ИВТФ преподаватели
очень любят раздавать задания на лабораторные работы или семинары используя
для выбора вариантов интересную формулу: берем остаток от деления номера
зачетной книжки на количество вариантов в конкретном задании и прибавляем единицу.
В принципе, операция совсем не сложная! Однако очень уж лениво нам, программистам, 
заставлять считать не всемогущую электронную вычислительную машину, 
а свой персональный биологический калькулятор. Так, на первой же лабораторной 
работе мной прямо на телефоне был написан простенький python-скрипт, который 
позволял оперативно и без лишних трудозатрат произвести это сложнейшее 
вычисление. Скрипт настолько понравился моим одногруппникам и ребятам с потока, 
что почти сразу же возникла Идея, реализацию которой смею сегодня Вам представить.

Что за Идея
--------------------------
Все просто, я взял написаный мной скрипт и при помощи vk-api смастерил из него 
милого бота, которого можно попросить посчитать вариант личным сообщением, 
либо для этой же цели упомянуть в беседе, предварительно, конечно же, туда его 
добавив.

Как пользоваться
----------------
#. Добавляемся в сообщество бота Варибот (https://vk.com/varibotispu)
#. Пишем сообществу личное сообщение с просьбой, например: "Вариант 16349 из 14" или "варик 15234 от 11"
#. Получаем ответ от бота с нашим вариантом и радуемся жизни!

Альтернативно личному сообщению можно добавить бота в беседу (для этого необходимо 
воспользоваться соответствующей кнопкой в меню сообщества) и отправлять ему сообщения 
прямо там, не забывая электронный мозг упоминать, например: "@varibotispu вар 17450 из 11"

Et voila! Освобождено огромное количество времени! Успехов в учебе!

Как оно работает
----------------
Не хочу в этой статье углубляться в основы языка python, но больше и рассказывать 
то не о чем! Поэтому процесс создания бота опишу следующим образом:

#. Создаем исполняемый файл бота bot.py

.. code-block:: python
    :linenos: table
    :linenostart: 1

    import requests
    import vk_api
    from vk_api.bot_longpoll import VkBotLongPoll, VkBotEventType
    from time import time
    import re

    vk_session = vk_api.VkApi(token='здесь_токен_api_от_сообщества')

    vk = vk_session.get_api()

    msgpattern = re.compile("(.*)[Вв]ар.{0,8} (.*) .+ (.*)")

    while True:
        longpoll = VkBotLongPoll(vk_session, '194381587')
        try:
            for event in longpoll.listen():
                if event.type == VkBotEventType.MESSAGE_NEW:
                    print(event.obj.message['text'])
                    if msgpattern.match(event.obj.message['text']): 
                        data = msgpattern.findall(event.obj.message['text'])[0]
                        var = int(data[1]) % int(data[2]) + 1
                        vk.messages.send(
                            peer_id=event.obj.message['peer_id'],
                            message='Ваш вариант: %d. Успехов в учебе!' % (var),
                            random_id=time()
                        )
        except requests.exceptions.ReadTimeout as timeout:
            continue

Как видно, все предельно просто: дожидаемся входящего сообщения, проверяем его на соответствие 
регулярной строке, попутно достаем две необходимые нам переменные, после чего производим 
интересующую нас математическую операцию и отправляем сообщение с результатом.

2. Создаем Docker-контейнер для нашего бота - так будет проще запустить его на любом сервере

Для этих целей просто упакуем скрипт нашего бота в папку src, а в корне проекта создадим Dockerfile, 
он для такого проекта получается крайне простой:

.. code-block:: Dockerfile
    :linenos: table
    :linenostart: 1

    FROM python:3.7.3-slim
    RUN pip install vk_api
    ADD src .
    CMD ["python", "bot.py"]

Не забываем собрать контейнер и дать ему имя. В моем случае это ivbignal/varicounter:latest.

.. code-block:: bash
    :classprefix: pgcss

    docker build --rm -f "Dockerfile" -t ivbignal/varicounter:latest "."

3. Создаем скрипт запуска контейнера

Я делаю это исключительно для удобства, разумеется можно запускать контейнер командой напрямую!

.. code-block:: bash
    :linenos: table
    :linenostart: 1

    #!/usr/bin/fish
    sudo docker run --restart always --name bot_varicounter --rm -d ivbignal/varicounter:latest

Как видно, я использую параметр --restart always - это заставит Docker daemon автоматически 
перезапускать контейнер, если он был остановлен не пользователем. Таким образом, при возникновении 
любых ошибок и вылете приложение будет автоматически перезапущено. Разумеется, это 
не является надежным и грамотным способом добиться бесперебойной работы приложения, 
но для маленького бота служащего одной-единственной функции самое то!